# 紀年法
## コンスル元号
* 元号
  * コンスル（執政官）の在位年
## インディクティオ
### 特性
* 循環
## ローマ建国紀元
AUC

共和制末期から
### 特性
* 紀元
### 参照
[ローマ建国紀元](https://ja.wikipedia.org/wiki/ローマ建国紀元)
## ディオクレティアヌス紀元
4～5世紀
### 参照
[ディオクレティアヌス紀元](https://ja.wikipedia.org/wiki/ディオクレティアヌス紀元)

# 暦法
## ロムルス暦
### 特性
* 太陰太陽暦
## ヌマ暦
### 特性
* 太陰太陽暦
## ユリウス暦（誤運用期間）
### 特性
* 3年に1日ずつ閏日を挿入
## ユリウス暦（閏停止期間）
### 特性
* 誤運用によるズレを修正するため、閏年を13年間（3回分）停止
## ユリウス暦（正常運用）
western.md を参照

# 暦体系
## 古代ローマにおける暦の変遷
roma `/resources/calendars/roman/roma.rb`
### 年表
|暦         |JD     |adjl            |導入
|-----------|------:|---------------:|---
|AUC-Romulus|?      | `_B=753-**-**_`|ロムルス暦
|AUC-Numa   |?      | `_B=713-**-**_`|ヌマ暦
|AUC-?      |?      | `_B=153-**-**_`|年始が3月1日(MartiusのKalendae)ではなく、1月1日(JānuāriusのKalendae) に移る。このとき月の順序と月名との間にずれが生じた
|AUC-jl'    |1704987|  `_B=45-01-01_`|ユリウス暦が導入されたが、運用を誤って3年に1回ずつ閏日が挿入される
|AUC-jl''   |1719232|   `_B=6-01-01_`|アウグストゥスにより、誤運用によるズレを修正するために閏年を13年間（3回分）停止
|AUC-jl"    |1723980|   `_A=8-01-01_`|アウグストゥスにより正しいユリウス暦の運用開始
### 参考
[ローマ暦<sup>[W]</sup>](https://ja.wikipedia.org/wiki/ローマ暦 "ローマ暦 - Wikipedia") |
[ユリウス暦<sup>[W]</sup>](https://ja.wikipedia.org/wiki/ユリウス暦 "ユリウス暦 - Wikipedia")
